# MIF task 3 OOP

# Задача

Реализовать систему подсчёта уникальных посетителей популярного блога. Хранилище для учёта на выбор разработчика. Варианты — mysql, файл, redis. Необходимо дать пояснения выбора (плюсы по отношению к другим вариантам).
Реализовать API для получения данных о посещениях за период с группировкой по часам/дням в json и xml.
Реализовать логирование запросов к API в файл или бд (реализовать оба варианта). Формат лога: Дата - IP - Запрос
Нельзя использовать фреймворки.

# Установка

Рекомендую установку на Openserver. В папке/domains выполнить следующие команды и перезапустить сервер.

git clone https://gitlab.com/wb_horev/mif-task-3-oop.git mif3.loc

cd mif3.loc

composer install

cp .env.example .env

Заполните данные БД в файле .env (базу данных предварительно создавать не нужно, логин и пароль введите от root)

Запустите скрипт http://mif3.loc/service/setup.php - будет создана БД и все нужные таблицы

# Хранилище

Хранилищем данных для проекта выбрана БД Mysql.
Причнина выбора: для создания MVP под хранилище на mysql уже есть наработки (миграции, генераторы, классы для работы с данными).

В целом по хранилищам:

**Файлы, плюсы:** просто начать работать, не нужны сторонние сервисы.\
**Файлы, минусы:** плохо массштабируется, сложно хранить связанные данные, меделнная работа в сравнении с Mysql и Redis.

**Mysql, плюсы:** низкий порог входа, почти все с ним знакомы; постоянное хранилище; можно реализовать очень сложные структуры; быстрее работает чем файлы.\
**Mysql, минусы:** при работе с большими данными нужна квалификация (индексы, запросы, в цикле не дергать и т.п.), для работы с данными типа счетчиков или с простыми структурами Redis быстрее

**Redis, плюсы:** скорость работы, хорошее решение для простых структур данных (счетчики) и кеширования, когда сброс данных не страшен\
**Redis, минусы:** нужна квалификация, нет постоянного хранилища как на mysql - запись в хранилище с задержкой (а если убрать задержку то теряем скорость работы и само по себе решение уже не особо выигрывает у того же mysql)

# Генерация демо данных

Запустите скрипт http://mif3.loc/service/seed.php?from=15.09.2018&to=20.09.2018&count=100000

from, to - даты периода генерации\
count - кол-во хитов для генерации

# Эмуляция хитов из браузера

Зайдите на страницу http://mif3.loc/public_html/index.php и будет записано посещение с вашего текущего IP

# Генерация статистики (подсчет уникальных посетителей)

Запустите скрипт http://mif3.loc/service/ajaxMakeStats.php?from=15.09.2018&to=20.09.2018&period=1h

from, to - даты периода генерации\
period - период за который создать случайную статистику (1h, 1d)\

Необходим скрипт генерации статистики т.к. данных много, и на запросах к API их считать не быстро. Также готовые данные намного проще поместить в кеширующий сервис вроде redis.

# Работа с API

Пример запроса: http://mif3.loc/public_html/api/v1/visits.php?operation=getVisits&from=16.09.2018&to=19.09.2018&period=1h&format=json

operation - тип операции (у нас одна - getVisits)\
from, to - даты периода генерации\
period - период за который отдать статистику (1h, 1d, легко раширить на любые интервалы)\
format - фотмат нужного нам ответа  

**маршрутизацию не делал в рамках тестового задания, т.к. у сервиса пока всего 1 операция**

Ответ:

```
[
  {
    "date":
      {"date":"2018-09-15 00:00:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Moscow"},
    "period_num":0,
    "visits":3739
  },
  {
    "date":
      {"date":"2018-09-15 00:00:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Moscow"},
    "period_num":1,
    "visits":3757
  },
  {
    "date":
      {"date":"2018-09-15 00:00:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Moscow"},
    "period_num":2,
    "visits":3739
  }
]
```

Результат отсортирован по дате и по номеру периода.

date - дата точки статистики\
period_num - номер периода в статистике (при 1h это часы, при 1d это будут дни и т.д.)\
visit - кол-во уникальных посетителей (с уникальных IP)

# Логирование

Настройка логирования через константу проекта в файле /config/constants.php

```
define('APP_LOGGER', 'file'); // file | mysql
define('APP_LOGGER_FILE_PATH', APP_ROOT . 'logs/api/'); // путь к логам при логировании через файлы
```

# Удаление демо БД и очистка всех данных

Запустите скрипт http://mif3.loc/service/reset.php

